\section{Virtualios mašinos modelis}
	\subsection{Virtualios mašinos samprata}
	\textbf{Virtuali mašina} - tai tarsi realios mašinos kopija. Virtuali mašina yra sudaryta iš realios mašinos komponenčių, tokių kaip procesorius, atmintis, įvedimo/išvedimo įrenginiai. Jiems yra suteikiama paprastesnė nei reali vartotojo sąsaja.
	
	\subsection{Virtualios mašinos loginiai komponentai}
	\subsubsection{Virtualios mašinos atmintis}
	Virtualiai mašinai skirta 16 blokų po 16 žodžių, vieno žodžio dydis yra 32 bitai.
	
	Vienas blokas yra skirtas virtualios mašinos stekui.
	\subsubsection{Virtualios mašinos procesorius}
	Virtualios mašinos registrai:
	\begin{enumerate}
	\item Duomenų registras: 
		\begin{itemize}
		\item DR - Data Register. Dydis - 4 baitai. Naudojamas duomenų pakrovimui į jį iš atminties ir iš jo į atmintį. Taip pat gali būti naudojamas operacijose.
		\end{itemize}
	\item Segmentų registrai:
		\begin{itemize}
		\item CS - Code Segment. Rodyklė rodanti į kodo segmentą atmintyje.
		\item DS - Data Segment. Rodyklė rodanti į duomenų segmentą atmintyje.
		\item ST - Stack Segment. Rodyklė rodanti į steko segmentą atmintyje.
		\end{itemize}
	\item Nuorodų registrai:
		\begin{itemize}
		\item PC - Program Counter. Saugoma einamosios komandos žodžio indeksas.
		\item SP - Stack Pointer. Saugomas steko viršūnės žodžio indeksas.
		\end{itemize}
	\item Loginiai registrai:
		\begin{itemize}
		\item SF - Status Flag. Rodo procesoriaus būseną po aritmetinio veiksmo.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\subsubsection{Virtualios mašinos komandų sistema}
	Vieną komandą sudaro 4 baitai, tačiau nebūtinai visi baita privalo būti naudojami.
	\begin{enumerate}
	\item Aritmetinės komandos
		\begin{itemize}
		\item ADD - sudeda du viršutinius steko elementus, sumažina steko virūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą į steką.
		\item SUB - atima viršutinį teko elementą iš prieš paskutinio steko elemento, sumažina steko viršūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą į steką.
		\item MUL - sudaugina du viršutinius teko elementus, sumažina steko viršūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą į steką.
		\item DIV - padalina antrą nuo viršaus steko elementą iš višutinio steko elemento, sumažina steko virūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą.
		\end{itemize}
	\item Loginės komandos
		\begin{itemize}
		\item AND - įvykdo AND operaciją tarp viršutinių steko elementų, sumažina steko virūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą.
		\item OR - įvykdo OR operaciją tarp viršutinių steko elementų, sumažina steko virūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą.
		\item XOR - įvykdo XOR operaciją tarp viršutinių steko elementų, sumažina steko virūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą.
		\item NOT - įvykdo NOT operaciją viršutiniam steko elementui, sumažina steko virūnės rodyklę vienetu ir įdeda rezultatą.
		\end{itemize}
	\item Palyginimo komandos
		\begin{itemize}
		\item CMP - palygina du viršutinius steko elementus ir nustato SF. Jei elementai lygūs, tada SF = 0. Jei višutinis elementas didesnis, tada SF = 1. Jei viršutinis elementas mažesnis, tada SF = 2.
		\end{itemize}
	\item Darbo su duomenimis komandos
		\begin{itemize}
		\item LWxy - į DR įdedamas žodis esantis duomenų segmente adresu 10 * x + y.
		\item SWxy - į duomenų segmentą, adresu 10 * x + y įdedama DR reikšmė.
		\end{itemize}
	\item Darbo su steku komandos
		\begin{itemize}
		\item PUSH - steko viršūnės rodyklė padidinama vientu ir į steko viršūnę idedama DR reikšmė.
		\item POP - į DR įdedamas žodis esantis steko viršūnėje ir steko virūnės rodyklė sumažinama vienetu.
		\end{itemize}
	\item Valdymo perdavimo komandos
		\begin{itemize}
		\item JMxy - besąlyginio valdymo perdavimo komanda. Valdymas perduodamas kodo segmento žodžiui 10 * x + y, t.y. PC = 10 * x + y.
		\item JExy - sąlyginio valdymo perdavimo komanda. Jei SF = 0(elementai yra lygūs), tada valdymas perduodamas kodo segmento žodžiui 10 * x + y.
		\item JHxy - sąlyginio valdymo perdavimo komanda. Jei SF = 1(virūnės elementas yra didesnis), tada valdymas perduodamas kodo segmento žodžiui 10 * x + y.
		\item JLxy  - sąlyginio valdymo perdavimo komanda. Jei SF = 2(viršūnės elementas yra mažesnis), tada valdymas perduodamas kodo segmento žodžiui 10 * x + y.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}